\documentclass[11pt]{utalcaDoc}

\usepackage[activeacute,spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
%\usepackage{anysize}
%\marginsize{2cm}{2cm}{1.7cm}{1.5cm}
\usepackage[top=2.7cm, bottom=2cm, left=1.8cm, right=1.8cm]{geometry}
\usepackage{url}
\usepackage{float}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{algpseudocode}

\usepackage{bussproofs} % pruebas lógicas
\usepackage{multicol} % columnas


\usepackage{fancyhdr}

% aqui definimos el encabezado de las paginas pares e impares.
\lhead[Modelos Discretos -- T3]{Modelos Discretos -- T3}
%\chead[y1]{y2}
\rhead[Universidad de Talca]{Universidad de Talca}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}



% aqui definimos el pie de pagina de las paginas pares e impares.
%\lfoot[d1]{e1}
%\cfoot[c1]{d2}
\rfoot[Victor Reyes, Pedro González]{Victor Reyes, Pedro González}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}


\pagestyle{fancy} 


\title{{\bf Modelos Discretos}\\Tarea 1}
\author{Victor Reyes Medina,  Pedro González Meléndez}
\date{\today}

\begin{document}
\renewcommand{\figurename}{Figura~}
\renewcommand{\tablename}{Tabla~}
\renewcommand{\theenumii}{\arabic{enumii}}
\renewcommand{\labelenumii}{%
 %\theenumi.\theenumii.
  \theenumii.
}
\maketitle

\section{Lógica proposicional}

\subsection{ } %1.1

$\\p:  \vartriangle$ ABC Isósceles \\
$q:  \vartriangle$ ABC Equilátero \\
$r:  \vartriangle$ ABC Equiangular\\

\begin{enumerate}
\item $p \to q$ Si el triángulo ABC es equilátero, entonces es isósceles.
\item $\neg p \to \neg q$ Si el triángulo ABC no es isósceles, entonces no es equiangular. 
\item $q \iff r$ El triángulo ABC es equilatero si y sólo si el triángulo es equiangular. 
\item $p \wedge \neg q$ Un triángulo ABC es isósceles y no equilátero.
\item $r \to p$ Si el triángulo ABC es equilátero, entonces es isósceles.
\end{enumerate}

\newpage 
\subsection{ } %1.2
\begin{enumerate}


\item
\[ \neg(p \lor \neg q) \to \neg p \]
Por ley de Morgan:
\[ (\neg p \wedge q) \to \neg p\]
\begin{tabular}{|c|c||c|c|c|}
\hline 
$p$ & \textbf{$q$} & \textbf{$(\neg p \wedge q)$} & \textbf{$\neg p$} &\textbf{$ (\neg p \wedge q) \to \neg p $} \\ 
\hline 
0 & 0 & 0 & 1 & 1 \\ 
\hline 
0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 
\hline 
1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\ 
\hline
\end{tabular} \ \ 
La expresión es una tautología.

\item  
\[ (p \to q) \to r\]
\begin{tabular}{|c|c|c||c|c|}
\hline 
$p$ & $q$ & $r$ & $(p \to q)$ &  $r$\\ 
\hline 
1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 
\hline 
1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\ 
\hline 
1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 
\hline 
0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 
\hline 
0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\ 
\hline 
\end{tabular} \ \
La expresión es satisfacible.


\item
\[ (p \to q) \to (q \to p)\]

\begin{tabular}{|c|c||c|c|c|}
\hline
$p$ & $q$ & $(p \to q)$ & $(q \to p)$ & $(p \to q) \to (q \to p)$ \\
\hline 
0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 
\hline 
1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\ 
\hline 
1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\  
\hline 
\end{tabular} \ \
La expresión es satisfacible.

\item
\[ ((p \to q) \wedge (q \to r)) \to (p \to r)\]
\begin{tabular}{|c|c|c||c|c|c|c|c|}
\hline
$p$ & $q$ & $r$ & $(p \to q)$ & $(q \to r)$ & $((p \to q) \wedge (q \to r))$ & $(p \to r)$ & $((p \to q) \wedge (q \to r)) \to (p \to r)$ \\
\hline 
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 
\hline 
1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\ 
\hline 
0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\ 
\hline 
0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\ 
\hline 
0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
\end{tabular} \\ 
La expresión es una tautología.



\end{enumerate}
\newpage
\subsection{ } %1.3
\begin{enumerate}
\item \[ \]
a)
	\[ p \to (q \wedge r) \equiv (p \to q) \wedge (p \to r)\]
%Por el lado izquierdo:\\
\begin{tabular}{|c|c|c||c|c|c|}
\hline 
$p$ & $q$ & $r$ & $p$ & $(q \wedge r)$ & $p \to (q \wedge r)$ \\ 
\hline 
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 
\hline 
0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\ 
\hline 
0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 
\hline 
0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 \\ 
\hline 
1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 
\hline 
1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\ 
\hline 
1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 
\hline 
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
%\\ \\ \ \
%Por el lado derecho: \\
\begin{tabular}{|c|c|c||c|c|c|}
\hline 
$p$ & $q$ & $r$ & $(p \to q)$ & $(p \to r)$ & $(p \to q) \wedge (p \to r)$ \\ 
\hline 
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 
\hline 
1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 
\hline 
1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 
\hline 
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\\ \\ \ \ 
Las fórmulas son lógicamente equivalentes.
\[ \]
b)
	\[ (p \lor q) \to r \equiv (p \to r) \wedge (q \to r) \]
\begin{tabular}{|c|c|c||c|c|c|}
\hline 
$p$ & $q$ & $r$ & $(p \lor q)$ & $r$ & $(p \lor q) \to r$ \\ 
\hline 
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 
\hline 
0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\ 
\hline 
0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 
\hline 
0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 
\hline
1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 
\hline 
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
%\\
\begin{tabular}{|c|c|c||c|c|c|}
\hline 
$p$ & $q$ & $r$ & $(p \to r)$ & $(q \to r)$ & $(p \to r) \wedge (q \to r)$ \\ 
\hline 
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 
\hline 
0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline
1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\ 
\hline 
1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 
\hline 
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\\ \\ \ \
Las fórmulas son lógicamente equivalentes.
\[ \]
c)
\[ p \to (q \lor r) \equiv \neg r \to (p \to q) \]
\begin{tabular}{|c|c|c||c|c|c|}
\hline 
$p$ & $q$ & $r$ & $p$ & $(q \lor r)$ & $p \to (q \lor r)$ \\ 
\hline 
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 
\hline 
0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\ 
\hline 
0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\ 
\hline 
0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 \\ 
\hline 
1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 
\hline 
1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
% \\
\begin{tabular}{|c|c|c||c|c|c|}
\hline 
$p$ & $q$ & $r$ & $\neg r$ & $(p \to q)$ & $\neg r \to (p \to q)$ \\
\hline 
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\ 
\hline 
0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 \\ 
\hline 
1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\ 
\hline 
1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\ 
\hline 
1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 \\ 
\hline 
1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 \\ 
\hline 
\end{tabular}
\\ \\ \ \
Las fórmulas son lógicamente equivalentes.

\newpage
\item

\[ p \to (q \lor r) \equiv (p \wedge \neg q) \to r \]
Aplicamos sustitución de implicación en ambos lados $(x \to y) = (\neg x \lor y)$
\[ \neg p \lor (q \lor r) \equiv \neg (p \wedge \neg q) \lor r \]
Aplicamos asocitividad en el lado izquierdo $(x \lor (y \lor z)) = ((x \lor y) \lor z)$ \\
Y Ley de Morgan en el lado derecho $\neg(x \wedge y) = (\neg x \lor \neg y)$
\[ (\neg p \lor q) \lor r \equiv (\neg p \lor q) \lor r \]
Se tiene en ambos lados la misma fórmula lógica, por lo que su equivalencia lógica queda demostrada.
\end{enumerate}
\newpage
\section{Lógica de primer orden}


\subsection{ } %2.1

\begin{enumerate}
\item 
Se definen las funciones predicativas:
\begin{align*}
&Hora(t) : \text{Horario de atención (entre 09:00 y 18:00)}\\
&AbiertaB(b) : \text{Bodega b abierta}\\
&Guardar(p,b) : \text{Persona p guarda materiales en Bodega b}\\
&Sacar(p,b) : \text{Persona p saca materiales de Bodega b}\\
&Llave(p,b) : \text{Persona p tiene llaves de Bodega b}\\
&Capataz(p) : \text{Persona p es capataz}\\
\end{align*}
Se tienen las siguientes inferencias:
\begin{align*}
&\forall b \in Bodegas \text{ y } t_a = \text{hora actual} \quad (Hora(t_a) \to AbiertaB(b))\\
&\forall p \in Personas, b \in Bodegas \text{ y } t_a = \text{hora actual} \quad (Guardar(p,b,t) \iff Hora(t_a) \lor Llave(p,b))\\
&\forall p \in Personas, b \in Bodegas \text{ y } t_a = \text{hora actual} \quad (Sacar(p,b,t) \iff Hora(t_a) \lor Llave(p,b))\\
&\exists p \in Personas, \forall b \in Bodegas \quad (Llave(p,b) \iff Capataz(p))
\end{align*}


\item Se tiene:

\AxiomC{$Guardar(Pedro,Bodega1,20:00)$}
\UnaryInfC{$Capataz(Pedro)$}
\DisplayProof

%$Guardar(Pedro,Bodega1,20:00)$

%\rule[0.1cm]{10cm}{0.1pt}

%$Capataz(Pedro)$

a) Demostración directa.
\begin{enumerate}
\item Instanciación global de: $p = $ Pedro, $b = $ Bodega1 y $t_a = $ 20:00.
\item $Guardar(Pedro,Bodega1,20:00)$.
\item $\underbrace{Hora(20:00)}_{(1)} \lor \underbrace{Llave(Pedro, Bodega1)}_{(2)}$.
\item $(1)$ es falso ya que $20:00$ no es parte de los horarios de atención.
\item De $(2)$ se sabe que debe ser verdadero, se tiene que $Llave(Pedro, Bodega1)$ implica que $Capataz(Pedro)$.
\item Finalmente, Pedro es Capataz.
\end{enumerate}

b) Demostración por contradicción.
\begin{enumerate}
\item Para $p = $ Pedro, $b = $ Bodega1 y $t_a = $ 20:00.
\item Asumiendo $\neg(Capataz(Pedro))$ y $Guardar(Pedro,Bodega1,20:00)$. Pedro no es Capataz, pero guardó materiales fuera del horario de atención.
\item Se tiene que (por equivalencia) $\neg (Llave(Pedro, Bodega1))$, Pedro no tiene las llaves de la Bodega1.
\item Reemplazando en el axioma instanciado \\ $Guardar(Pedro,Bodega1,20:00) \iff Hora(20:00) \lor \neg (Llave(Pedro, Bodega1)) $.
\item Se sabe que $Hora(20:00)$ es falso, por lo que el lado derecho de la equivalencia es falso.
\item Por implicancia, se tiene que $\neg(Guardar(Pedro,Bodega1,20:00))$, lo que entra en contradicción con lo expuesto en el paso 2.
\item Finalmente, por contradicción se demuestra que Pedro es Capataz.
\end{enumerate}


\end{enumerate}

\newpage
\subsection{ } %2.2
En términos de lógica de primer orden:
\begin{enumerate}
\item $\exists x \quad [C(x) \wedge PA(x) \wedge M(x)]$
\item $\exists x \quad [C(x) \wedge SA(x) \wedge \neg M(x)]$
\item $\forall x \quad [C(x) \to (M(x) \lor F(x))]$
\item $\neg \exists x \quad [C(x) \wedge PG(x) \wedge F(x)]$
\item $\forall x \quad [SA(x) \to (F(x) \lor E(x))]$
\end{enumerate} 

Valores de verdad:
\begin{enumerate}
\item Verdadero, ya que sí existen estudiantes que estén en el curso, sean de primer año y pertenezcan a la carrera de Matemáticas (4 estudiantes).
\item Verdadero, puesto que sí existen estudiantes que estén en el curso, que sean de segundo año y no pertenezcan a la carrera de Matemáticas (16 estudiantes).
\item Falso, debido a que en el curso existen dos estudiantes de primer año de Ingeniería Eléctrica y cuatro más de segundo año de la misma carrera.
\item Verdadero, ya que no existe ningún estudiante de postgrado de Física en el curso.
\item Verdadero, por que existen estudiantes que sean de segundo año y pertenezcan a las carreras Física y Matemáticas.
\end{enumerate}
 
\newpage
\subsection{ } %2.3




\begin{prooftree}
\AxiomC{Todos los lógicos son reflexivos y estudiosos.}
\noLine
	\UnaryInfC{Algunos lógicos son filósofos.}
\singleLine
\UnaryInfC{Algunas personas reflexivas son filósofos.}
\end{prooftree}


Funciones de predicado:
\begin{align*}
&L(x) : \text{ Es lógico}\\
&R(x) : \text{ Es reflexivo}\\
&E(x) : \text{ Es estudioso}\\
&F(x) : \text{ Es filósofo}
\end{align*}

Se tienen las siguientes inferencias:
\begin{align*}
1. \quad &\forall x \quad[L(x) \to (R(x) \wedge E(x))] \\
2. \quad &\exists x \quad [L(x) \wedge F(x)]\\
&\rule[0.1cm]{6cm}{0.1pt}\\
&\exists x \quad [R(x) \wedge F(x)]
\end{align*}

\paragraph{Demostración directa}
\rule[0.1cm]{6cm}{0pt}\\
Aplicando derivaciones:
\begin{enumerate}
\item[3.] $L(w) \to (R(w) \wedge E(w))$ \hspace{1.2cm} Ejemplificación universal en $w$ de (1).
\item[4.] $L(w) \wedge F(w)$ \hspace{3cm} Ejemplificación universal en $w$ de (2).
\item[5.] $C_1 = L(w) \text{ y } C_2 = F(w)$ \hspace{1.1cm} Eliminación del $and$ en (4).
\item[6.] 
		\AxiomC{$L(w) \to (R(w) \wedge E(w))$}
		\noLine
		\UnaryInfC{$L(w)$}
		\singleLine
		\UnaryInfC{$R(w) \wedge E(w)$}
		\DisplayProof
		\hspace{1cm} Aplicando $Modus \text{ }Ponens$ de (3) y $C_1$.
\item[7.] $C_3 = R(w) \text{ y } C_4 = E(w)$ \hspace{1.1cm} Eliminación del $and$ en (6).
\item[8.] 
		\AxiomC{$R(w)$}
		\noLine
		\UnaryInfC{$F(w)$}
		\singleLine
		\UnaryInfC{$R(w) \wedge F(w)$}
		\DisplayProof
		\hspace{2.8cm} Introducción del $and$ entre $C_2 \text{ y } C_3$.
\item[9.] $\exists x [R(w) \wedge F(w)]$ \hspace{2.5cm} Generalización de la existencia en (8).
\item[10.] En (9) se obtiene que la inferencia es válida para las proposiciones iniciales.
\end{enumerate}

\newpage
\paragraph{Demostración por refutación}
\begin{align*}
1. \quad &\forall x \quad[L(x) \to (R(x) \wedge E(x))] \\
2. \quad &\exists x \quad [L(x) \wedge F(x)]\\
&\rule[0.1cm]{6cm}{0.1pt}\\
&\exists x \quad [R(x) \wedge F(x)]
\end{align*}


\begin{multicols}{2}
Para (1), normalizar a forma clausal:
\begin{enumerate}
\item Eliminación de $\to. \\
\forall x \quad [\neg L(x) \lor (R(x) \wedge E(x))]$
\item Reducción de $\neg\\
$ Idem.
\item Estandarización de variables. $\\
$ Idem.
\item Skolemización. $\\
$Idem.
\item Mover cuantificadores al principio. $\\
$Idem.
\item Eliminación de cuantificadores.$\\
\neg L(x) \lor (R(x) \wedge E(x))$
\item Distribución de $\lor$ sobre $ \wedge \\
(\neg L(x) \lor R(x)) \wedge (\neg L(x) \lor E(x))$
\item Separación de la conjunción. $\\
		C_1 = \neg L(x) \lor R(x) \\
		C_2 = \neg L(x) \lor E(x)$
\item Estandarización de variable. $\\
		C_1 = \neg L(x) \lor R(x) \\
		C_2 = \neg L(y) \lor E(y)$
\end{enumerate}


Para (2), normalizar a forma clausal:
\begin{enumerate}
\item Eliminación de $\to. \\
$ Idem.
\item Reducción de $\neg\\
$ Idem.
\item Estandarización de variables. $\\
$ Idem.
\item Skolemización. $\\
L(c) \wedge F(c)$
\item Mover cuantificadores al principio. $\\
$Idem.
\item Eliminación de cuantificadores.$\\
$Idem.
\item Distribución de $\lor$ sobre $ \wedge \\
$Idem.
\item Separación de la conjunción. $\\
		C_3 = L(c)\\
		C_4 = F(c)$
\item Estandarización de variable. $\\
		C_3 = L(z)\\
		C_4 = F(w)$
\end{enumerate}
\end{multicols}

Ahora, tenemos que:
\begin{align*}
C_1 &= \neg L(x) \lor R(x)\\
C_2 &= \neg L(y) \lor E(y)\\
C_3 &= L(z)\\
C_4 &= F(w)
\end{align*}
Por demostrar que:
\[ \exists x \quad [R(x) \wedge F(x)]\]
\newpage
Por refutación, negar la hipótesis:
\[ C_5 = \neg \exists x \quad [R(x) \wedge F(x)]\]
\[ C_5 = \forall x \quad \neg [R(x) \wedge F(x)]\]
Aplicando normalización a forma clausal para eliminar cuantificadores (pasos omitidos).
\[ C_5 = \neg R(x) \lor \neg F(x)\]

Haciendo resoluciones:

\begin{enumerate}
\item Resolución entre $C_1$ y $C_5$.
\begin{prooftree}
\AxiomC{$\neg L(x) \lor R(x)$}
\noLine
\UnaryInfC{$\neg R(x) \lor \neg F(x)$}
\singleLine
\UnaryInfC{$C_6 = \neg L(x) \lor \neg F(x)$}
\end{prooftree}

\item Resolución entre $C_6$ y $C_4$.
\begin{prooftree}
\AxiomC{$\neg L(x) \lor \neg F(x)$}
\noLine
\UnaryInfC{$F(w)$}
\singleLine
\UnaryInfC{$C_7 = \neg L(x)$}
\end{prooftree}

\item Resolución entre $C_7$ y $C_3$.
\begin{prooftree}
\AxiomC{$\neg L(x)$}
\noLine
\UnaryInfC{$L(x)$}
\singleLine
\LeftLabel{Contradicción}
\UnaryInfC{$ ~\fbox{} $}
\end{prooftree}

Se produce que para $A : \exists x \quad [R(x) \wedge F(x)]$, $\neg A$ hace insatisfacible las inferencias. Por lo tanto, $A$ hace que las proposiciones sean satisfacibles, demostrando la inferencia.
\end{enumerate}

\end{document}
